【利字當頭】老千股與宏觀大賭局（利世民）

近日，沽空機構在香港牽起波瀾壯闊。

誰不知道香港有老千股？我感覺到不尋常的是，狙擊的行為如此活躍，是否代表了在宏觀環境的層面，出現了某種狀況？畢竟，每當外圍環境出現了不尋常的情況，狙擊者都是最早行動的一群人。說得再坦白一點，會不會是有人見到資金鏈出現斷裂，所以試圖衝擊港股，看看有沒有機會中「金多寶」。

當然，可能是我想多了。不過，也有朋友提出，卡塔爾被圍堵，可能觸發金融市場的連鎖反應。也有人說，早前大陸的主權債務評級被下調，其實也是一件被低估的了的事件。另外，Cryto-currency 的升幅，一樣令人感到有些異樣。

現在的環境，確實令人有點九七年的感覺。我知，這種「狼來了」的警號，大家也聽得有點麻木。但是小心駛得萬年船，最多是賺少了，大不了是失去一次升幅。可是，像我這些經歷過97和08的人，會知道 I kill you later 可以是 sooner or later 。

現金是「終極的 option」；當 option price 越高，反映背後的潛在主觀風險越高。無錯，這種對未來的預測，絕對不是萬試萬靈，不過大家沒有懷疑過這種現象在傳遞著甚麼訊息嗎？其實大家都是在賭一鋪，賠率是公開透明的。回到老千股的問題，我想除了個別公司的微觀因素，宏觀經濟環境可以帶來的影響也不容忽視。

九七和零八，我們面對的資訊環境跟現在很不一樣。今天的資訊生態環境，比當年複雜得多，有 Alternative Facts，也有 Fake News。一旦訊息環境變得混亂，那種恐慌可以是前所未見的，事態的發展也可以快過從前。當前的那種虛幻的太平盛世，實在教人有種暴風雨前的平靜的感覺。

利世民